李光耀：支那越成功就越傲慢 “回支那”屬癡心幻想

針對中國越來越強，新加坡年輕華人或會對中國會生起“憧憬”之心，前新加坡內閣資政李光耀說，那種一廂情願要回到“祖國”懷抱的浪漫情懷，是癡心幻想。

“如果你常到中國，就會知道你所說的是錯的。你可以隨時去看，他們越是成功，就越不把你放在眼裏，對你的態度也會更傲慢。

《海峽時報》新聞工作者訪問前內閣資政李光耀，暢談新加坡政治制度未來的發展、新加坡與鄰國的關係、移民問題、中國與印度的崛起等系列課題，諸篇章在今年1月結集出版《李光耀：新加坡賴以生存的硬道理》，中文版《硬道理》已面世。

年輕人勿一廂情願

其中一個問題是，隨著中國逐漸發揮軟實力，可想像自己作為一個在新加坡長大的年輕華人，可能也會很自然地開始留意起中國來？李光耀的回答很直接：“那種一廂情願要回到祖國懷抱的浪漫情懷，是癡心幻想。我們已變得很不一樣了，就是這麼簡單。”

老獅城人是浪漫主義者

以下是摘錄自《李光耀：新加坡賴以生存的硬道理》談華人華語的部分。

◆問：在之前的訪談中，你曾提到，自己對身為華人這事，是很清楚的。你是華族，但不是中國大陸的華人。

◇答：是的。

◆問：不知道其他華族新加坡人是否也有這方面的認知。

◇答：老一輩新加坡華人是浪漫主義者，就如我姨丈；他說：“把我的屍骨葬在中國。”他的說法簡直荒謬。姨丈去世後，葬在吉隆坡。對我而言，根本毫無疑問，先輩的這塊祖地只是讓我來到這世界——那裏並沒有我立足之地。

留在新加坡很幸運

“我很感激曾祖母當年沒跟隨丈夫回老家去。這也就是為什麼我會在這裏。我是個幸運兒。是的，你我一樣，都很幸運。

◆問：中國人對新加坡的態度是否會隨著自己越來越強大、越來越有影響力，而有所改變
？

◇答：那是當然的。他們會期望我們更尊重他們——你必須尊重我。他們口口聲聲對我們說，國家不分大小，人人平等，說他們“不稱霸”。但只要我們做不合他們心意的事，他們就會說，看吧，你們讓13億人不高興。“13億”。要是反過來，他們讓我們不高興呢？我們也只不過“百萬”，讓幾百萬人不高興而已。所以，請弄清楚自己的定位。

推

仲話融入大灣區。
對大陸人講 ，香港人係四等公民

大陸北京高幹》大陸廣州高幹〉大陸人》香港人

廣東都被打壓啦

心水好清

睇清楚，廣東高幹是二等，大陸平民三等，香港人四等

有link ? 唔太識中文
想睇英文

大陸廣東人四等
香港人再次一等

當然比香港更差都有 ，新疆個炸

所以如果香港攪獨立，一定軍事血腥震壓同起集中營管理。

早全世界半個世紀講。。。真智者。

廣東人做撚到高幹
廣州高幹咪又係北佬

中南海=>偽廣州高幹=>=>==>大陸人=>廣東人==>蝻==>狗貓==>香港人

要加埋澳門，新疆

家下狗貓都有居住限制

高等過香港人好正路

講事實~~~無咩貶低之意

新獨

馬拉d華人有一樣心態 估唔到坡仔都有

二等都冇啊

北京高幹>北方高幹>廣東高幹>平民>香港人

李光耀係華人唯一政治家。

李光耀真係冇得頂，一早睇穿晒大陸，甚至英美成日用民主去干預一個國家既諗法，成功游走於各方大勢力之間，又真係搵到大錢（唔係杜拜果d做美國隻狗剩係識賣油果隻）馬來亞同印尼又唔夠膽郁佢

唯一可屌既就真係衰在冇民主，不過呢個地方咁多派人有選舉分分鐘變馬來西亞咁

其實有冇民主唔係真係咁重要，冇民主但個當權都勁，有料到，一樣可以國泰民安，購大錢。新加坡同舊中國嘅唐正正就係咁

以英語為母語係唔同啲

同一般坡仔傾計，其實佢地好多比港豬更豬
只係政府有料

大支那膠不敢直視

啱
我一直都話唔應該畀支那掘起，你以華人身份覺得自豪嘅話，下個死嘅就係你
中學已經咁諗，結果又中

香港人=外人

但廢老廢中好鍾意一廂情願 話極都唔聽

蒙古入,滿洲人入主中原咁
香港人賤過地底泥

從來只有坐順風車一帆風順嘅港柒先會對大陸充滿幻想

華人係一種詛咒你信唔信

李光耀痴撚線

其實種族同國籍認同可唔可以分返開？
真心覺得華人等如要愛中國真係好

現時無可能
香港人都天真左好多年愛國不愛黨

證明香港港英時期教育都係有問題
你睇下新加坡/馬拉/泰國華人？
佢地都有愛國嘅認同感
唔係一日到刻care佢啊爺嘅國家囉

焦土囉當

其實破狗根本廢到爆, 冇文化乜柒都冇, 英文又講唔掂

唔理政治淨係講人工嘅話,根本就冇人會上去做嘢

因為北佬唔會當廣東係自己人,廣東人都唔會當北佬係自己人

要民主都係想民生好啲
既然民生已經好。要民主做乜?
衰就衰在block咗4仔啫

世襲皇帝

嗰時佢比個記者話係chinese
佢斬釘折鐵話 I am a Singaporean
香港人就好樂意話自己係chinese
英國開埋個字Hongkongese比你用
都係唔用
比人統戰而不自知

新加坡有李光耀真係幸運

馬拉d華人因為佢地廢 比馬來人蝦
咪日撚日中國夢 叫佢地死返去住就收皮

偉人

仲話用香港同新加坡比
人地根本唔會放係眼內

李光耀心水好清
清到係呢個時代夠膽玩獨裁
因為睇穿啲市民根本做唔好民主
民主要建基於人民既知識同理性

香港某程度俾中國人累死
不論學者定一般平民都一樣

英國無刻意干預要你愛英國洗你腦